%\item \textit{...}: \ewa{1}{517} e \ewa{2}{807-8} *\gjh{}ers-; IIr. *\j\textsuperscript{h}ar\v{s}/\gh{}ar\v{s} avj. \textit{zarə\v{s}iiamma-} ''erregt, aufstraübend''; lat. \textit{horrēre} ''starr sein, sich emporstraüben''.

%VOCABULÁRIO






%%%% lalalala
\entradavoc{ácyut}{adj. cons.}{inabalável}
 
\entradavoc{añjí}{m.f.n. -i}{unguentos; decorações; adornos}

\entradavoc{ádri}{m. -i}{pedra}

\entradavoc{ádhi}{apos.}{em + Loc.}

\entradavoc{ándhas}{n. -as}{broto (de Soma)}

\entradavoc{ap}{f. cons.}{água}

\entradavoc{ápas}{n. -as}{trabalhos, feitos}

\entradavoc{abhimātín}{a. -in}{indisposto, contraposto, malintencionado}

\entradavoc{aruṣá}{a. -a}{vermelho, carmesin}

\entradavoc{arká}{m. -a}{hino, litania}

\entradavoc{arc}{1 P.}{cantar, hinear}

\entradavoc{arṇavá}{adj. -a.}{ondulante; como nome masculino: corrente, fluxo}

\entradavoc{av}{1 P.}{agir em favor}

\entradavoc{avatá}{m. -a}{poço, cisterna}

\entradavoc{indriyá}{a. -a}{relativo a Indra; como nome, poder, força, saber de Indra}

\entradavoc{útsa}{m. -a}{fonte de água}

\entradavoc{ud}{7 P}{molhar; \emph{ví + ud}: encharcar}

\entradavoc{udán}{n. -an}{água}

\entradavoc{ubj}{6 P}{segurar, pressionar; domar; \emph{nír + ubj}: soltar, liberar}

\entradavoc{urú}{a. -u}{largo, vasto}

\entradavoc{ūrdhvám}{adv.}{para cima}

\entradavoc{r̥ṣṭí}{f. -i}{lança}

\entradavoc{ójas}{n. -as}{força, poder, vigor}

\entradavoc{kā́ma}{m. -a}{desejo}

\entradavoc{gā}{3 P}{ir, vir; \textit{prá + gā}: vir para frente, na frente}

\entradavoc{gótama}{m. -a}{Gotama; nome do poeta nesse hino}

\entradavoc{gómāt\son{r}}{a -\son{r}}{que tem por mãe a vaca Pŕ̥śni}

\entradavoc{ghr̥tá}{n. -a}{manteiga clarificada, \emph{ghee}}

\entradavoc{ghṛ́ṣvi}{adj. -i}{contente, alegre}

\entradavoc{cárman}{n. -man}{couro, pele}

\entradavoc{cid}{part.}{produz indefinidos ou genéricos "algum X"; "qualquer X"; "até mesmo X"}

\entradavoc{cyu}{1 Ā}{mover; \textit{prá + cyu} Caus.: abalar}

\entradavoc{jágmi}{adj. -i}{que se move rápido/muito}

\entradavoc{jan}{1 P.}{nascer; Caus. \textit{janáya}: fazer surgir, produzir}

\entradavoc{jáni / jánī}{f. -i/-ī}{mulher, esposa}

\entradavoc{jihmám}{adv.}{transversalmente ?}

\entradavoc{tarp}{4/5 P}{estar / ficar satisfeito; Caus. \emph{tarpáya-}: deixar satisfeito}

\entradavoc{tanū́}{f. -ū}{corpo}

\entradavoc{tr̥ṣṇáj}{adj. cons.}{sedento, com sede}

\entradavoc{tridhā́tu}{adj. -u}{em tripla quantidade}

\entradavoc{tváṣṭ\son{r}}{m. -\son{r}}{Tváṣṭar; de tvakṣ ''criar''?}

\entradavoc{tveṣásaṃdr̥ś}{adj. cons.}{de aparência brilhante, explêndida, magnífica}

\entradavoc{diś}{f. cons.}{direção, modo, forma}

\entradavoc{d\son{r}h}{1 P}{fixar, deixar firme, fortalecer}

\entradavoc{dhám}{1 P}{soprar; assoprar, tocar instrumento de sopro}

\entradavoc{dhā}{3 U}{estabelecer, colocar; médio + Acu + Inf: empreender}

\entradavoc{dhā́man}{n. -man}{estado; ato particular, habitual; qualidade essencial ?}

\entradavoc{dhā́rā}{f. -ā}{torrente, fluxo da chuva}

\entradavoc{nā́ka}{m. -a}{abóboda, firmamento}

\entradavoc{nud}{6 U}{empurrar}

\entradavoc{nŕ̥}{m. \son{r}}{homem}

\entradavoc{párvata}{m. -a}{montanha}

\entradavoc{pṛ́tanā}{f. -ā}{luta, batalha}

\entradavoc{pŕ̥śni}{f. -i}{Pŕ̥śni; a malhada}

\entradavoc{pŕ̥śnimāt\son{r}}{a -\son{r}}{que tem por mãe Pŕ̥śni}

\entradavoc{pŕ̥ṣat}{a. -t}{salpicado de branco; \emph{-tī} f. criatura salpicada da cor branca dos Marutas, corcel ou gazela}

\entradavoc{priyá}{adj. -a}{querido}

\entradavoc{barhís}{n. -is}{grama do ritual}

\entradavoc{bāhú}{m. -u}{braço; pata dianteira}

\entradavoc{bhī}{1 Ā}{temer}

\entradavoc{bhū́man}{n. -an}{terra}

\entradavoc{bhr̥ṣṭí}{f. -i}{ponta, aresta}

\entradavoc{bhrāj}{1 Ā}{brilhar, reluzir}

\entradavoc{mad}{P. 1}{literalmente, extravazar; com locativo, divertir-se com; sentir-se bem em; também ''desfrutar, se intoxicar por beber Soma'' (Grassman ''6) sich am Somatrunke [I., G., L.] erfreuen, berauschen''; Caus. \emph{mādáya}: mesmo sentido}

\entradavoc{máda}{m. -a}{intoxicação, entusiasmo, deleite (produzido pelo consumo de soma}

\entradavoc{madacyút}{adj. cons.}{ou mexido pela intoxicação ou que move intoxicando / deleitando}

\entradavoc{mádhu}{a. -u}{doce}

\entradavoc{manojū́}{a. -ū}{veloz como pensamento, de pensamento veloz}

\entradavoc{marút}{m. cons.}{Maruta}

\entradavoc{mahitvaná}{n. -a}{grandeza}

\entradavoc{mahimán}{m. -man}{grandiosidade, majestade}

\entradavoc{yat}{1 U}{ligar, juntar; em cenas militares, ligar as colunas do exército; alinhar}

\entradavoc{yád}{part.}{quando}

\entradavoc{yam}{1 P}{extender; \emph{ádhi + yam}: extender (proteção) até; alcançar; \emph{ví + yam}: idem}

\entradavoc{yā́man}{n. -man}{caminho, curso}

\entradavoc{yúyudhi}{adj. -i}{guerreiro, lutador; de \emph{yudh} ''lutar''}

\entradavoc{raṃh}{1 Ā}{acelerar; Caus. \emph{raṃháya}: fazer acelerar}

\entradavoc{rághu}{a. -u}{rápido, veloz, leve}

\entradavoc{raghuṣyád}{a. cons.}{que flui / corre rápido}

\entradavoc{raghupátvan}{a. -van}{que voa rápido}

\entradavoc{ráṇya}{adj. -a}{prazeroso, que produz alegria}

\entradavoc{rā́jan}{m. -an}{rei}

\entradavoc{ri}{4 Ā}{fluir; \emph{ánu + ri}: fluir ao longo (de + [loc.])}

\entradavoc{rudrá}{m. -a}{Rudra; pl. filhos de Rudra, Marutas}

\entradavoc{ródasī}{f. -ī}{mundo; no dual, céu e terra}

\entradavoc{vakṣ}{1 P}{tornar-se grande, forte}

\entradavoc{vájra}{m. -a}{trovão / raio de Indra}

\entradavoc{vártman}{n. -man}{caminho, estrada}

\entradavoc{vah}{1 P}{conduzir, levar}

\entradavoc{vā́ja}{m. -a}{prêmio; competição}

\entradavoc{vāṇá}{m. -a}{cano, instrumento musical de sopro}

\entradavoc{ví}{m. -i}{pássaro}

\entradavoc{vidátha}{n. -a}{reunião? reunião litúrgica? ritual? \textit{vide}: \textcite{Bloomfield1898}}

\entradavoc{vípra}{adj. -a}{interiormente excitado, emocionado; inspirado; usado para se referir a poetas}

\entradavoc{virúkmat}{a. -ant}{brilhante; como nome, \emph{m.} arma brilhante}

\entradavoc{víṣṇu}{m. -u}{divindade}

\entradavoc{v\son{r}t}{rodar; Caus. \emph{vartáya}: girar, tornar}

\entradavoc{vr̥trá}{m. -a}{demônio que segura as águas e que é morto por Indra; geralmente chamado por \emph{áhi} ''serpente''}

\entradavoc{vṛ́ṣan}{m. -an}{homem forte; touro; usado para se referir a Indra e a Soma}

\entradavoc{vṛ́ṣavrāta}{a. -a}{que tem uma hoste de homens fortes / touros}

\entradavoc{vrā́ta}{m. -a.}{exército, hoste}

\entradavoc{śam}{?}{trabalhar esforçadamente, especialmente trabalhar em oferendas e rituais (apenas o tema de perfeito \emph{śasám-} é atestado)}

\entradavoc{śárman}{n. -man}{proteção}

\entradavoc{śúbh, śúmbh}{U. 1}{brilhar; Caus. \textit{śúmbháya}: mesmo sentido; \textit{prá + śúmbh}: brilhar belamente} % etimologia: ?

\entradavoc{śubhrá}{a. -a}{brilhante, reluzente}

\entradavoc{śū́ra}{adj. -a}{forte; usado como nome no sentido de herói}

\entradavoc{śrī́}{f. -ī}{brilho, explendor} %(Glanz, Herrlichkeit)

\entradavoc{sad}{1/6 U}{sentar}

\entradavoc{sádas}{n. -as}{assento, trono}

\entradavoc{sápti}{adj. -i.}{unido, amarrado; epíteto comumente usado para corcéis (Grassmann: ''Beiwort de Rosses''; Mayrhofer ''Rossefahrer'')} % etimologia: ? sentido ?

\entradavoc{sahásrabhr̥ṣṭi}{adj. -i}{de mil pontas, arestas}

\entradavoc{si}{1 P}{prender, amarrar; \emph{ví + si}: soltar, desenlaçar}

\entradavoc{sic}{6 U}{derramar}

\entradavoc{súkr̥ta}{adj. -a}{bem feito}

\entradavoc{sudáṃsas}{adj. -as}{que tem um bom [su] poder incrível [dáṃsas]}

\entradavoc{sudā́nu}{adj. -u}{de boas gotas (de orvalho?)}

\entradavoc{súmakha}{a. -a}{bom guerreiro}

\entradavoc{suvī́ra}{adj. -a}{de bons varões}

\entradavoc{sóma}{m. -a}{bebida produzida a partir de um vegetal ou fungo homônimo cuja espécie não nos é conhecida; essa bebida era utilizada em boa parte dos rituais védicos e consumida tanto pelos oficiantes quanto pelos deuses}

\entradavoc{śravasyú}{adj. -u}{que busca / caça / persegue fama}

\entradavoc{svátavas}{adj. -as}{com força própria}

\entradavoc{svápas}{adj. -as}{que realiza bons trabalhos}

\entradavoc{ha}{particl.}{}

\entradavoc{han}{2 P}{matar}

